% página 8.8

\section{Decomposição arbóreas e grafos cordais}

Lembremos a definição de grafos cordais e algumas de suas propriedades.

%TODO: desenhos

\begin{itemize}
\item\label{dig:8.1} Um grafo é \defi{cordal} (triangulado) se é simples e não tem
  nenhum circuito induzido de comprimento maior ou igual a~\(4\). O grafo dado no
  exemplo 2 é cordal.
%TODO: desenho do exemplo
\item\label{dig:8.2} Proposição C (pp. 111, Diestel): Um grafo~\(G\) é cordal se e
  somente se~\(G\) é a união de grafos cordais menores~\(G_1,G_2\) com~\(G_1 \cap
  G_2\) completo.
%TODO: série de desenhos
\item\label{dig:8.3} Exercício: Todo conjunto separador minimal de um grafo cordal é
  um clique.
\end{itemize}

\begin{proposicao}\label{prop:8.5}
  Seja~\(G\) um grafo simples. Então~\(G\) é cordal se e somente se tem uma
  decomposição arbórea em cliques.
\end{proposicao}

\begin{prova}
Por indução em~\(|V(G)|\).
    
\begin{enumerate}[(a)]
\item Seja~\((T, \mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de~\(G\) tal que~\(W_t\) é
  uma clique para todo~\(t \in T\) e, além disso,~\(|V(T)|\) é mínimo.
                    
  Se~\(|V(T)| \leq 1\) então~\(G\) é completo e, portanto, cordal. Se~\(|V(T)| \geq
  2\) então tome~\(e = t_1t_2 \in E(T)\) e considere as subárvores \(T_1\) e~\(T_2\)
  de~\(T-e\), com~\(t_1 \in T_1\) e~\(t_2 \in T_2\) (como na proposição
  \ref{prop:6.3}).
%TODO: a referência acima talvez seja prop:8.3 em vez de prop:6.3

  Então~\(T = (T_1 \cup T_2) + t_1t_2\). Por \ref{dig:8.1} e \ref{dig:8.2}, temos
  que~\(G = G_1 \cup G_2\), onde~\(G_i = G[\cup_{t \in T_i}W_t]\, (i=1,2)\),
  e~\(V(G_1 \cap G_2) = W_{t_1}\cap W_{t_2}\), pela proposição \ref{prop:8.3}.
  Portanto,~\(G_1 \cap G_2\) é completo. Como~\((T_i,(W_t)_{t\in T_i})\) é uma
  decomposição arbórea de~\(G_i\) em cliques, pela hipótese de
  indução,~\(G_i\,(i=1,2)\) é cordal.
                    
  Note que, pela escolha de~\((T, \mathcal{W})\), nenhum dos~\(G_i\) é um subgrafo
  de~\(G[W_{t_1}\cap W_{t_2}] = G_1 \cap G_2\) e, portanto, ambos são menores do
  que~\(G\)). Como~\(G_1 \cap G_2\) é completo, qualquer circuito induzido em~\(G\)
  pertence a~\(G_1\) ou a~\(G_2\) e, portanto, tem comprimento no máximo~\(3\).
  Logo,~\(G\) é cordal.
                    
\item Suponha que~\(G\) seja cordal. Se~\(G\) é completo, o resultado é imediato.
  Se~\(G\) não é completo, pela proposição C (\ref{dig:8.2}),~\(G\) é a união de
  grafos cordais menores~\(G_1,G_2\) com~\(G_1 \cap G_2\) completo. Pela hipótese de
  indução,~\(G_1\) e~\(G_2\) têm decomposições arbóreas~\((T_1,\mathcal{W}_1), (T_2,
  \mathcal{W}_2)\) em cliques. Pela proposição \ref{prop:8.1},~\(G_1 \cap G_2\) está
  contido em um dos 'bags' em cada caso. Sem perda de generalidade suponhamos
  que~\(G_1 \cap G_2 \subseteq W_{t_1}, G_1 \cap G_2 \subseteq W_{t_2}, t_1 \in T_1,
  t_2 \in T_2\). Neste caso,~\(((T_1 \cup T_2) + t_1t_2, \mathcal{W}_1 \cup
  \mathcal{W}_2)\) é uma decomposição arbórea de~\(G\) em cliques. [Verificar isso].
%TODO: desenhos
\end{enumerate}
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:8.6}
  Para todo grafo~\(G\), temos~\(\la(G) = \min\{\omega(H) - 1 \, |\, H \text{
    cordal}; V(H)=V(G), E(H)\supseteq E(G)\}\).
\end{corolario}

\begin{prova}
Dado~\(G\), considere um grafo~\(H\) cordal qualquer com~\(V(H) = V(G)\) e~\(E(H)
\supseteq E(G)\). Pelas proposições \ref{prop:8.1} e \ref{prop:8.5}, o grafo~\(H\)
tem uma decomposição arbórea em cliques com largura~\(\omega(H) - 1\). Essa decomposição
arbórea de~\(H\) é também uma decomposição arbórea de~\(G\) e, portanto,
\[
\la(G) \leq \omega(H) - 1.
\]

Considere agora uma decomposição arbórea de~\((T,\mathcal{W})\) de~\(G\), com
largura~\(\la(G)\). Para cada~\(t \in T\) seja~\(K_t\) o grafo completo com conjunto
de vértices~\(W_t\), e defina~\(H = \cup_{t \in T} K_t\). Então~\(H\) é um grafo
cordal com~\(V(H) = V(G)\) e~\(E(H) \supseteq E(G)\); e, além disso,~\((T,
\mathcal{W})\) é também uma decomposição arbórea de~\(H\). Pela proposição
\ref{prop:8.1},~\(\omega(H)-1\) é no máximo a largura de~\((T,\mathcal{W})\), ou seja
\[
\omega(H) - 1 \ligual \la(G).
\]
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:8.7}
  Seja~\(G\) um grafo com~\(n\) vértices e com~\(\la(G) = k\). Então~\(G\) tem uma
  decomposição arbórea~\((T, \mathcal{W})\) de largura~\(k\), onde~\(|V(T)| \leq n\).
\end{corolario}

%TODO: prova do Corolário~\ref{cor:8.7}.
